\documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 2 : Tarification a priori} \\ Rappels sur les modèles linéaires}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle


\begin{frame}{Le modèle linéaire gaussien} 
\textbf{Notations}
\begin{itemize}
\item $Y= \left(Y_1,\ldots,Y_n\right)'$ = variables réponses 
\item  $X_i=\left(X_{i,1},\ldots,X_{i,p}\right)'$ = variables explicatives pour  $Y_i$ 
\item $X$ la matrice de taille $n \times p$ dont les lignes sont les vecteurs lignes $X_i’$  
\item $\beta= \left(\beta_1,\ldots, \beta_p\right)'$ = $p$ paramètres du modèle 
\item $\varepsilon$ le bruit, c'est-à-dire $\varepsilon = Y - \esp[Y\mid X]$ 
\end{itemize}
\begin{block}{Modèle linéaire gaussien}
\[
Y = X\beta + \varepsilon
\] 
et s’il vérifie les hypothèses suivantes 
\begin{itemize}
\item[$(\mathcal{H}_1)$] $\mathrm{rang}(X) =p$ 
\item[$(\mathcal{H}_2)$]  $\varepsilon \sim \mathcal{N}_p(0 ,\sigma^2 I)$, $\sigma >0$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Estimation des paramètres} 
\begin{itemize}
	\item Observées : $Y$ variable réponse et $X$matrice des variables explicatives
	\item Non observés : $\varepsilon$ terme d'erreur et $\beta$ le vecteur des paramètres \\
	\quad $\hookrightarrow$ Estimer $\beta$ en fonction des observations $(Y,X)$ \\
	\quad $\hookrightarrow$ {\color{blue} Méthode des moindres carrés} 
	\end{itemize}

\[
\widehat{\beta} = \arg \min_{\beta \in \mathbb{R}^p} \vert \vert Y - X\beta||^2
\]
$\widehat{\beta}$ est unique, sans biais et donné par la formule 
\[
\widehat{\beta} = (X'X)^{-1} X'Y
\]
et un estimateur sans biais de la variance $\sigma^2$ est donné par 
\[
\widehat{\sigma}^2 = \frac{1}{n-p} \vert \vert Y -X \widehat{\beta}\vert \vert ^2 \pt
\]
\end{frame}


\begin{frame}{Lois des estimateurs } 
Sous $(\mathcal H_1)$ et $(\mathcal H_2)$,
\[
\widehat{\beta} \sim \mathcal{N}_p(\beta , \sigma^2 (X'X)^{-1}) \quad \text{ et } \quad  \frac{(n-p)\widehat{\sigma}^2}{{\sigma}^2} \sim \chi^2_{n-p}
\]
\only<1>{
	\vspace{3.3cm}
}
\only<2>{
{\color{red} {\Huge \danger} la loi de $\widehat{\beta}$ dépend de $\sigma$ qui est en inconnu en pratique} \\~\\

\quad $\hookrightarrow$ Loi de $ \widehat{\beta}$ si on remplace $\sigma$ par $\widehat{\sigma} $ ?
\vspace{1.8cm} 
}
\only<3>{
\quad $\hookrightarrow$ Loi de $ \widehat{\beta}$ si on remplace $\sigma$ par $\widehat{\sigma} $ ? \\~\\
\textbf{Théorème de Cochran} $\Rightarrow$ $\widehat{\beta}$ et $\widehat{\sigma}^2$ sont {\color{blue} indépendants}. 
\[
\frac{\widehat{\beta}_j -\beta_j}{\widehat{\sigma}\sqrt{[(X'X)^{-1}]_{j,j}}} \sim \mathcal{T}_{n-p} \quad \text{ pour tout $1\leq j \leq p$}
\]
\quad $\Rightarrow$ intervalles de confiance et tests d'hypothèses. 
}
\end{frame}

\begin{frame}{Validation du modèle}
\begin{itemize}

	\item[1.] Hypothèses $(\mathcal{H}_1)$ et $(\mathcal{H}_2)$ satisfaites ? \\
	\quad $\rightarrow$ $(\mathcal{H}_1)$ : $\mathrm{rang(X)} =p$ : immédiat \\
	\quad $\rightarrow$ $(\mathcal{H}_2)$ = Faire une {\color{blue} analyse de résidus}
	\only<2-3>{
	\item[2.] Analyse individuelle des observations \\ }
	% \quad $\rightarrow$ valeur {\color{blue} aberrante} ou valeur {\color{blue} isolée}}
	\only<2>{
	\begin{columns}[t]
\column{.4\textwidth}
\centering
$\rightarrow$ valeur {\color{blue} aberrante} \\
	\vspace{1em}
\includegraphics[width=4cm,height=3.7cm]{GraphAberrante.pdf}
\column{.4\textwidth}
\centering
$\rightarrow$ valeur {\color{blue} isolée} \\
	\vspace{1em}
\includegraphics[width=4.5cm,height=3.7cm]{GraphIsolee.pdf}
\end{columns}
	}
	 \only<3>{
	 \quad $\rightarrow$ valeur {\color{blue} aberrante} ou valeur {\color{blue} isolée}
	 \item[3.] Pertinence globale du modèle \\
	\quad $\rightarrow$ Travaille-t-on avec les bonnes variables explicatives ? \\
	\quad \quad $\hookrightarrow$ {\color{blue} Selection de variables}\\
	\quad $\rightarrow$ Lien entre $X$ et $Y$ réellement linéaire ? \\
	\quad \quad $\hookrightarrow$ Eventuellement, {\color{blue} modèles linéaires généralisés}
}
\end{itemize}
\end{frame}
% \begin{frame}{Plan du chapitre} 
% \begin{itemize}
% 	{\color{blue} \item[2.1] Introduction}
% 	{\color{gray}
% 	\item[2.2] Rappels sur les modèles linéaires 
% 	\item[2.3] Familles exponentielles
% 	\item[2.4] Modèles linéaires généralisés : définition et exemples
% 	\item[2.5] Modèles linéaires généralisés : estimation, intervalles de confiance
% 	\item[2.6] Modèles linéaires généralisés : validation et sélection de modèles
% 	\item[2.7] Modèles linéaires généralisés : exemples numériques
% 	}
% \end{itemize}
% \end{frame}



\end{document}

